%%%% CAPÍTULO 3 - MATERIAL E MÉTODOS

\chapter{Materiais e Métodos}\label{cap:materialemetodos}

Este capítulo descreve os materiais e os métodos utilizados para construir e validar a plataforma proposta. A ênfase metodológica recai sobre o fluxo de criação de estratégias em MATLAB, geração VHDL por HDL Coder, integração com a infraestrutura ARM--FPGA e planejamento das métricas experimentais.

\section{Materiais}\label{sec:materiais}

\subsection{Plataforma de hardware}\label{subsec:plataformaHardware}

A plataforma alvo é a DE10-Nano, baseada em Intel Cyclone V SoC. O uso dessa placa é justificado pela presença conjunta de processador ARM e FPGA, permitindo que Linux embarcado execute a pilha C++ enquanto a lógica programável execute o núcleo de atualização de livro e decisão. No projeto Quartus, o dispositivo configurado é \codigo{5CSEBA6U23I7}, e a entidade de topo do sistema Platform Designer é \codigo{hft}.

\subsection{Linguagens e bibliotecas}\label{subsec:linguagens}

O software foi implementado em C++11. Os arquivos centrais são \codigo{fast_data_feed.cpp}, \codigo{fast_receiver.cpp} e \codigo{fpga_shared_stream.h}. A biblioteca mFAST é usada para geração de tipos a partir do template \codigo{SimpleMD.xml} e para codificação/decodificação FAST. A escolha por C++ decorre da necessidade de manipular sockets, buffers binários, tipos inteiros e acesso a \codigo{/dev/mem} com baixo overhead.

O hardware foi descrito em VHDL, com testbenches também em VHDL. Os módulos principais são \codigo{arm_fpga_shared_stream_bridge.vhd}, \codigo{order_book_core.vhd}, \codigo{generated_strategy_core.vhd}, \codigo{trade_decision_core.vhd}, \codigo{hft_trade_engine.vhd} e \codigo{hft_trade_engine_avalon_mm.vhd}. O VHDL foi escolhido porque permite descrever explicitamente registradores, sinais, handshakes e memória interna.

O MATLAB foi utilizado para a regra de estratégia em \codigo{strategy.m} e para geração automatizada de VHDL por \codigo{hdl_generator.m}. O projeto não tenta gerar toda a arquitetura por HLS; o bloco de decisão é tratado como alvo principal de MATLAB HDL Coder. Essa decisão mantém a infraestrutura de barramento sob controle manual e concentra a flexibilidade no ponto que mais interessa ao usuário: a redação da estratégia.

\subsection{Ferramentas de construção e validação}\label{subsec:ferramentas}

O \codigo{Makefile} é o ponto de entrada do fluxo. Ele orquestra construção de imagens Docker, instalação da mFAST, configuração CMake, testes C++, simulações VHDL, geração HDL via MATLAB, \textit{cross-build} ARM, geração do Platform Designer e compilação Quartus. Docker é usado para reduzir variação de ambiente de desenvolvimento \cite{DockerDocs}. CMake organiza os alvos C++ e a geração de tipos FAST \cite{CMakeToolchains}. GHDL executa os testbenches VHDL \cite{GHDLDocs}.

O projeto também contém \codigo{Dockerfile.cross-armhf} e \codigo{toolchains/arm-linux-gnueabihf-sysroot.cmake}, usados para compilar binários compatíveis com imagens Linux ARM antigas da DE10-Nano. O uso de sysroot evita vincular o binário final contra versões de \codigo{glibc} e \codigo{libstdc++} indisponíveis no alvo.

\subsection{Ambiente Quartus e MATLAB}\label{subsec:ambienteQuartusMatlab}

O ambiente Quartus é utilizado para transformar os módulos VHDL em um bitstream programável na FPGA. O fluxo de integração prevê geração do sistema Platform Designer por \codigo{qsys-generate}, seguida pelas etapas \codigo{quartus_map}, \codigo{quartus_fit} e \codigo{quartus_asm}. Essas etapas correspondem, respectivamente, a análise/síntese, posicionamento/roteamento e geração do arquivo de programação. O arquivo resultante esperado é \codigo{de10_nano_hft.sof}.

O ambiente MATLAB é encapsulado em Docker com a imagem \codigo{hft-matlab-hdl:r2025b}. O alvo \codigo{matlab-hdl-generate} executa \codigo{hdl_generator.m} e verifica se o arquivo VHDL gerado foi produzido. A geração é tratada como parte do build, não como ação manual de interface gráfica. Essa decisão é metodologicamente importante porque permite repetir o processo e reduz risco de divergência entre a estratégia MATLAB redigida pelo usuário e o VHDL efetivamente integrado ao sistema.

\subsection{Viabilidade e delimitações}\label{subsec:viabilidadeDelimitacoes}

A viabilidade prática da plataforma decorre de quatro fatores. O primeiro é o uso da DE10-Nano, uma placa de baixo custo quando comparada a soluções FPGA comerciais para HFT. O segundo é a disponibilidade de ferramentas acadêmicas, especialmente MATLAB HDL Coder, Quartus e simuladores VHDL. O terceiro é o uso de dados simulados, o que elimina dependência de acesso a bolsas, contratos de dados proprietários e questões regulatórias de envio de ordens. O quarto é a modularização do sistema, que permite validar feed, comunicação, livro, estratégia e integração em etapas separadas.

Os principais riscos técnicos são timing constraints, limitação de recursos da Cyclone V, divergência entre o VHDL gerado e o wrapper de integração, e ausência inicial de métricas instrumentadas. Esses riscos foram tratados por meio de profundidades fixas, interfaces documentadas, testbenches e separação entre validação funcional e avaliação quantitativa. Quanto aos aspectos éticos, a plataforma usa apenas dados sintéticos e não realiza negociação real, de modo que não há interação com participantes de mercado nem execução de ordens financeiras.

\section{Métodos}\label{sec:metodo}

\subsection{Definição da plataforma de desenvolvimento}\label{subsec:definicaoPlataforma}

A plataforma foi organizada em torno de uma separação entre infraestrutura e estratégia. A infraestrutura inclui comunicação, normalização de eventos, livro de ofertas, empacotamento de quadros, barramento Avalon-MM, testes e fluxo de build. A estratégia é mantida em MATLAB, com assinatura e tipos compatíveis com HDL Coder. Essa separação permite que um usuário altere a política de decisão sem modificar a ponte MMIO, o livro de ofertas ou o wrapper de integração.

Como a interface ARM--FPGA é binária, foram estabelecidos invariantes de integração: base RX dinâmica, largura de oito palavras por slot, tabela de símbolos consistente com o feed, publicação de ponteiros apenas após escrita do payload e profundidade compatível com a janela MMIO. Esses invariantes protegem o fluxo de geração de estratégias, pois uma estratégia nova só é útil se os dados de entrada chegarem ao bloco gerado com semântica estável.

\subsection{Definição do contrato de comunicação}\label{subsec:metodoContrato}

O contrato ARM--FPGA foi tratado como elemento central. Foram identificados registradores de cabeçalho (\codigo{MAGIC}, \codigo{VERSION}, \codigo{TX_DEPTH}, \codigo{RX_DEPTH}, \codigo{SLOT_WORDS}), ponteiros (\codigo{TX_HEAD}, \codigo{TX_TAIL}, \codigo{RX_HEAD}, \codigo{RX_TAIL}), bases de memória (\codigo{TX_BASE} e \codigo{RX_BASE}) e semântica das filas. A base RX é calculada dinamicamente como \codigo{TX_BASE + DEPTH * SLOT_WORDS * 4}, evitando o erro de hardcode observado em versões anteriores. A capacidade útil foi considerada como \codigo{DEPTH - 1}, devido à convenção de fila circular em que \codigo{next(head) == tail} representa fila cheia.

O contrato foi validado por leitura cruzada. No software, o método \codigo{Send} escreve o slot e depois atualiza \codigo{TX_HEAD}. No hardware, a ponte só consome quando há diferença entre cabeça e cauda e o consumidor está pronto. No caminho inverso, o FPGA escreve a resposta na RAM RX e avança \codigo{RX_HEAD}; o software lê o slot e avança \codigo{RX_TAIL}. Essa correspondência foi usada como critério de consistência entre texto, código e testbenches.

A definição do contrato também incluiu a identificação de responsabilidades de escrita. O ARM é o único produtor da fila TX e, por isso, é o único agente autorizado a publicar \codigo{TX_HEAD}. O FPGA é o consumidor da TX e publica \codigo{TX_TAIL}. Na fila RX, a responsabilidade se inverte: o FPGA produz respostas e publica \codigo{RX_HEAD}, enquanto o ARM consome respostas e publica \codigo{RX_TAIL}. Essa separação reduz ambiguidades porque cada ponteiro tem um único escritor. Os dois lados podem ler os quatro ponteiros, mas não competem pela escrita do mesmo registrador.

Outro aspecto metodológico foi a adoção de palavras de 32 bits como unidade de interoperabilidade. O ARM trabalha naturalmente com inteiros de 32 bits em C++, e o barramento Avalon-MM também expõe dados nessa largura no wrapper utilizado. Internamente, o VHDL concatena oito palavras em um vetor de 256 bits para transporte entre blocos. Essa conversão preserva simplicidade no mapa MMIO e, ao mesmo tempo, permite que o processamento de hardware trate o evento como um pacote único.

\subsection{Construção do fluxo de dados de mercado}\label{subsec:metodoFeed}

O gerador \codigo{fast_data_feed} foi estruturado como servidor TCP. A cada iteração, seleciona símbolo, lado, preço e quantidade, codifica uma mensagem FAST com mFAST e transmite o tamanho seguido do payload. O receptor \codigo{fast_receiver} implementa reconexão automática, leitura exata do quadro, decodificação FAST e impressão dos campos. No modo FPGA, o receptor converte esses campos para o quadro de oito palavras e chama \codigo{FpgaSharedStream::Send}.

Para evitar que a FPGA manipule texto, a etapa de normalização é feita antes do envio. Símbolos são convertidos para IDs e lado textual é convertido para código numérico. O preço decimal é convertido para inteiro escalado. Essa normalização é parte do método porque define a fronteira de responsabilidade: software lida com formatos ricos e variáveis; hardware lida com números fixos.

A escolha por TCP local não foi interpretada como tentativa de reproduzir rede de bolsa. Ela foi usada como mecanismo de teste para exercitar codificação, leitura de buffers e reconexão com menor complexidade operacional. O método evita introduzir dependências de multicast, placa de rede específica, permissões de captura ou dados proprietários. Como consequência, as conclusões sobre rede são limitadas: o trabalho avalia a estrutura de processamento e integração, não a latência de uma pilha de mercado real.

\subsection{Implementação do livro de ofertas em hardware}\label{subsec:metodoLivro}

O livro de ofertas foi implementado como arrays estáticos indexados por símbolo, lado e profundidade. A atualização procura preço existente, remove nível quando necessário, ou insere novo preço na posição ordenada. A ordenação é decrescente para compras e crescente para vendas. Após cada evento aceito, o bloco calcula melhor compra, melhor venda, \textit{spread} e desbalanceamento. O sinal \codigo{snapshot_valid_o} indica que um instantâneo está disponível para a estratégia.

Essa implementação privilegia determinismo e simplicidade. O custo de atualização é limitado por \codigo{G_BOOK_DEPTH}, e a profundidade padrão é 8. Para um sistema real, seria necessário avaliar frequência máxima, uso de LUTs, registradores e memória, além de técnicas de pipeline para aumentar vazão. No protótipo, a prioridade foi obter comportamento funcional verificável.

O método de atualização foi escolhido em vez de uma ordenação genérica. Uma ordenação completa a cada evento desperdiçaria recursos, pois a alteração ocorre em apenas um nível. A atualização incremental procura o preço afetado e desloca apenas os elementos necessários. Essa decisão reduz custo lógico e facilita explicar o pior caso, que fica limitado ao tamanho do vetor de níveis.

\subsection{Geração e encapsulamento da estratégia}\label{subsec:metodoEstrategia}

A estratégia foi escrita em MATLAB com tipos inteiros fixos e condições simples. O script \codigo{hdl_generator.m} configura o HDL Coder para VHDL, define argumentos de entrada e gera o bloco \codigo{strategy}. Em VHDL, \codigo{generated_strategy_core.vhd} encapsula esse bloco gerado e preserva a interface de \textit{snapshot} e resposta. O wrapper também força NOOP quando o livro está vazio ou cruzado, adicionando uma proteção independente da função MATLAB.

O método de encapsulamento evita acoplar a assinatura do bloco gerado ao restante do sistema. Caso a estratégia MATLAB seja alterada, o wrapper continua sendo o ponto onde se traduzem sinais de livro para resposta de oito palavras. Essa camada é útil porque ferramentas HLS podem alterar detalhes de porta, latência ou nomes conforme configuração. Ao concentrar a adaptação em um único módulo, reduz-se o impacto de regenerar o núcleo de decisão.

O papel esperado do usuário é escrever a regra de decisão dentro desse limite. A função MATLAB pode combinar \textit{spread}, desbalanceamento, preços e quantidades, desde que mantenha tipos e operações sintetizáveis. O fluxo proposto não exige que o usuário escreva VHDL para cada nova estratégia. O VHDL manual permanece como infraestrutura de execução; a função MATLAB representa a política que será testada e sintetizada.

Os limiares da estratégia foram tratados como constantes didáticas, não como parâmetros calibrados em dados reais. O valor de desbalanceamento igual a 500 e o limite de \textit{spread} igual a 25000, em escala $10^4$, servem para produzir ações observáveis nos testes. Em uma pesquisa quantitativa posterior, esses limiares deveriam ser definidos por análise de dados históricos, custo de transação, volatilidade do ativo e restrições de risco.

\subsection{Validação}\label{subsec:metodoValidacao}

A validação foi dividida em níveis:

\begin{itemize}
  \item teste C++ \codigo{fpga_shared_stream_test}, que usa arquivo temporário como região MMIO simulada e verifica envio, recepção, cálculo de base RX e fila cheia;
  \item teste de fumaça \codigo{cpp-smoke}, que executa feed e receptor em software;
  \item testbench básico da ponte compartilhada;
  \item testbench rápido da ponte, com rajadas, \textit{wrap-around} e contrapressão;
  \item testbench do \codigo{order_book_core}, validando inserção, rejeição de livro cruzado e remoção;
  \item testbench do \codigo{generated_strategy_core}, validando ações e proteção contra livro cruzado;
  \item testbench do \codigo{hft_trade_engine}, que valida fluxo MMIO, anéis, livro e decisão;
  \item testbench do wrapper Avalon-MM, verificando comportamento de \codigo{waitrequest} e \textit{timeout}.
\end{itemize}

Os comandos correspondentes são agregados por \codigo{make check} e \codigo{make vhdl-test-all}. Para execução em placa, o método prevê \codigo{make build}, programação do arquivo \codigo{.sof}, habilitação das pontes HPS--FPGA, \codigo{make deploy} e execução dos binários ARM com \codigo{HFT_FPGA_MMIO_BASE=0xFF200000}, ajustado pelo offset real do Platform Designer.

O \autoref{quad:matrizValidacao} organiza os testes por risco mitigado. Essa matriz foi utilizada para verificar se cada elemento essencial da arquitetura possui pelo menos uma evidência de validação funcional.

\begin{tabframed}[htb]
\caption{Matriz de validação funcional do protótipo}
\label{quad:matrizValidacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Artefato} & \textbf{Risco técnico mitigado} & \textbf{Evidência de validação} \\ \midrule
\codigo{FpgaSharedStream} & Cálculo incorreto de bases, fila cheia mal detectada, avanço de ponteiro fora de ordem. & Teste C++ com backing file e profundidade reduzida. \\
\codigo{arm_fpga_shared_stream_bridge} & Divergência de mapa MMIO, perda de slot, erro de \textit{wrap-around}. & Testbench básico e testbench rápido com rajadas e contrapressão. \\
\codigo{order_book_core} & Livro fora de ordem, remoção incorreta, aceitação de livro cruzado. & Testbench específico do livro de ofertas. \\
\codigo{generated_strategy_core} & Ação incompatível com snapshot, perda de resposta, livro inválido gerando ordem. & Testbench da estratégia e verificação de NOOP em casos inválidos. \\
\codigo{hft_trade_engine} & Falha de integração entre ponte, livro e estratégia. & Testbench de motor completo com escrita MMIO e leitura de resposta. \\
\codigo{hft_trade_engine_avalon_mm} & Interface Avalon travada, \codigo{waitrequest} indevido, transação sem retorno. & Testbench do wrapper Avalon-MM com sentinela de timeout. \\
\codigo{fast_data_feed}/\codigo{fast_receiver} & Incompatibilidade FAST, falha de decodificação ou empacotamento. & Teste de fumaça software-only e inspeção do empacotamento. \\ \bottomrule
\end{tabularx}
\fonte{}
\end{tabframed}

\subsection{Método proposto para métricas experimentais}\label{subsec:metodoMedicoes}

Embora a implementação atual esteja mais forte em validação funcional do que em medição quantitativa, o método de avaliação foi definido para continuidade do trabalho. Para latência fim a fim, devem ser registrados quatro instantes: geração ou recebimento da mensagem no software, publicação do quadro TX, consumo do quadro pelo FPGA e disponibilidade da resposta RX. No ARM, esses instantes podem ser medidos inicialmente com relógio monotônico de alta resolução. No FPGA, a instrumentação recomendada é um contador de ciclos amostrado nos eventos de consumo e publicação.

Para vazão, o método consiste em aumentar progressivamente a taxa do feed e observar três indicadores: retorno falso de \codigo{Send}, ocupação estimada da fila TX e atraso entre sequência de entrada e sequência de resposta. O ponto de saturação ocorre quando a chegada de eventos supera a capacidade de consumo do caminho hardware/software. A ocupação das filas pode ser calculada por diferença modular entre cabeça e cauda.

Para uso de recursos, o método depende dos relatórios do Quartus. Devem ser coletados número de elementos lógicos, registradores, blocos de memória, multiplicadores, frequência máxima e caminhos críticos. A comparação mais útil é incremental: ponte isolada, ponte mais livro, ponte mais livro e estratégia. Essa decomposição permite descobrir se o gargalo vem do barramento, da atualização de livro ou do bloco gerado por HLS.

Além de métricas clássicas de desempenho, este trabalho deve avaliar produtividade de criação de estratégias. Para isso, propõe-se registrar: número de linhas alteradas em \codigo{strategy.m}, tempo necessário para gerar o VHDL, quantidade de alterações manuais fora do MATLAB, número de falhas de síntese e tempo até uma estratégia passar no testbench. Essa métrica é coerente com o objetivo principal do TCC, pois mede se a plataforma realmente facilita a criação de estratégias por MATLAB.

\begin{tabframed}[htb]
\caption{Espaço reservado para métricas experimentais}
\label{quad:metricasPlanejadas}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXXX}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Como medir} & \textbf{Meta de referência} & \textbf{Resultado} \\ \midrule
Latência fim a fim & Timestamp no ARM entre recebimento do evento e leitura da resposta. & Comparar com versão software-only. & [PREENCHER] \\
Latência interna FPGA & Contador de ciclos entre consumo TX e publicação RX. & Jitter interno inferior a $1~\mu$s. & [PREENCHER] \\
Vazão & Eventos por segundo até ocorrência de fila cheia ou perda de resposta. & Pelo menos 100.000 mensagens/s. & [PREENCHER] \\
Speedup & Comparação com implementação software-only equivalente. & Aceleração mínima de 5 vezes. & [PREENCHER] \\
Uso de recursos & Relatórios Quartus de LUTs, registradores, memória e frequência máxima. & Caber na Cyclone V da DE10-Nano. & [PREENCHER] \\
Produtividade HLS & Tempo e alterações necessárias para trocar a estratégia MATLAB. & Mudar a estratégia sem alterar barramento ou livro. & [PREENCHER] \\ \bottomrule
\end{tabularx}
\fonte{}
\end{tabframed}

As metas de referência foram definidas como critérios de sucesso para a campanha experimental, não como resultados já obtidos. Em particular, o speedup mínimo de 5 vezes depende de uma implementação software-only equivalente do livro e da estratégia, enquanto a vazão de 100.000 mensagens por segundo depende de ensaios com controle de taxa de chegada e coleta de ocupação das filas. Essa distinção evita confundir validação funcional com avaliação quantitativa.

\subsection{Critérios de revisão técnica}\label{subsec:criteriosRevisao}

A revisão técnica do trabalho utilizou quatro critérios. O primeiro foi rastreabilidade: toda afirmação sobre arquitetura deveria apontar para código, documento técnico ou comportamento de teste. O segundo foi não extrapolação: componentes inexistentes, como envio real de ordens ou controle de risco completo, não foram apresentados como implementados. O terceiro foi alinhamento de contrato: C++, VHDL, documentação e testes deveriam concordar sobre largura de quadro, ordem de palavras e base de registradores. O quarto foi adequação acadêmica: cada tecnologia citada deveria ter definição, uso no projeto, vantagem, limitação e integração.

Esses critérios são especialmente importantes porque o tema HFT pode induzir exageros. Um protótipo acadêmico de baixo custo não deve ser descrito como infraestrutura de negociação profissional. A contribuição aqui é demonstrar uma cadeia funcional e testável para estudar aceleração e comunicação ARM--FPGA.
